\chapter{Desarrollo del movimiento del software libre}
\label{desarrollo mov}

\begin{enumerate}
    \item Movimiento en nuestro planeta: GNU, la FSF, la Linux Foundation, etc.
        \begin{itemize}
            \item Historia
            \item Diferencias entre software libre y código abierto
        \end{itemize}
    \item Movimiento en nuestro país: Vía Libre, USLA, etc.
    \item Movimiento en nuestra ciudad: LUGRo
    \item Movimiento en nuestra facultad: GrASoLi
        \begin{itemize}
            \item Subgrupo del CECEIA. Algunas palabras sobre el CECEIA:
                  explicar su funcionamiento abierto y horizontal actual, que
                  hace posible la existencia plena del GrASoLi.
            \item Objetivos
            \item Situación actual del software libre en la facultad
            \item Medios de comunicación:
                \begin{itemize}
                    \item Lista de correo, en Google Groups.
                    \item Reuniones presenciales: en lo posible con
                          frecuencia semanal, en el cuartito del CECEIA en la
                          facultad; dado que los días y horarios pueden
                          variar, preferimos no poner los actuales acá sino
                          invitarte a que consultes la información
                          actualizada en nuestro sitio web.
                \end{itemize}
            \item Actividades: taller de GNU/Linux, charlas, esta obra...
        \end{itemize}
    \item Deshaciendo mitos y confusiones:
        \begin{itemize}
            \item ``Libre == gratis''
            \item ``Si te dedicás al software libre, te morís de hambre''
            \item ``El software libre no da garantías''
            \item ``Para usar GNU/Linux hay que ser experto''
        \end{itemize}
    \item Para leer más:
        \begin{itemize}
            \item Software libre para una sociedad libre, de RMS
            \item Artículos de gnu.org
            \item Libros y artículos de Vía Libre
            \item La catedral y el bazar, de ESR (sobre código abierto)
        \end{itemize}
\end{enumerate}

% PENDIENTE: adaptar este párrafo o adaptar el capítulo anterior, porque en
% este último hay cosas que el párrafo que sigue hace ver como exclusivas de
% este capítulo.
En el capítulo anterior vimos unos cuantos conceptos básicos. Ahora vamos a
hablar de cómo surgieron esos conceptos, qué implican, por qué nos parece
importante defenderlos y cómo se los está defendiendo.

¿Por qué no usar software privativo?
\begin{itemize}
    \item Es una estafa (leer textos de Federico Heinz)
    \item Te quita el control de tu información, te mantiene cautivo
\end{itemize}

\section{El software libre genera comunidad}

\subsection{Culturas, idiomas}

Muy en sintonía con la historia y el desarrollo de la humanidad, nuestra
especie va desarrollando innumerables \emph{culturas}, cada una con
particularidades en sus valores, formas de comunicación, modos de intercambio
de bienes y otros rasgos.

Desde la perspectiva comunitaria del software libre, es de esperar que se
promueva una visión y forma de trabajo integradoras que no privilegien una
cultura por sobre las demás, sino que permitan a miembros de culturas
distintas cualesquiera trabajar en igualdad de condiciones.

Esto, en gran medida, creemos que efectivamente se da. Consideremos los
\emph{idiomas}, que son probablemente el rasgo más notorio de cada
cultura. Podemos encontrar programas libres traducidos a infinidad de
idiomas, tanto étnicos (ejemplo: el español) como planificados (ejemplo: el
esperanto). Incluso a lenguas americanas (como el guaraní, el quechua o el
náhuatl) hay algunas traducciones, aunque todavía son pocas.

Los programas en GNU/Linux son preparados de antemano para poder luego ser
traducidos con suma facilidad por gente que entienda cada idioma en cuestión,
la cual no necesita saber programar ni mucho menos. Este proceso lo veremos
con más detalle en la sección \# del capítulo \ref{espacio-tiempo}. Lo que
queremos subrayar acá es que cualquier persona que maneje un idioma dado y
quiera aportar para que los programas estén disponibles en el mismo, poco más
tiene que hacer que empezar a traducir cadenas de texto en un archivo o en un
programa o sitio web dedicados a facilitar tal tarea.

Si, en cambio, estuviéramos dentro de la lógica del software privativo, para
muchos idiomas no saldría rentable por parte del cerrado y acotado grupo de
desarrolladores elaborar una traducción, o no habría interés o gente capaz de
hacer el trabajo.

Por supuesto, hay cosas que se pueden mejorar. Como ya mencionamos, a las
traducciones a lenguas americanas les falta crecimiento. Pero hay otra
cuestión, un problema de raíz que se torna bastante difícil de alterar: el
hecho de que el idioma original, el predeterminado en la práctica mayoría de
los programas, el idioma de las documentaciones oficiales y, en general, de
todo el desarrollo, sea el inglés. Esto impide que la visión y forma de
trabajo integradoras de las que hablábamos lleguen a su plenitud, y amerita
un jugoso debate, que excede a esta obra.

\section{Más información}

\begin{enumerate}
    \item Sitio web de Vía Libre: \textsf{http://vialibre.org.ar/}
    \item Sitio web del LUGRo: \textsf{http://www.lugro.org.ar/}
    \item Sitio web del GrASoLi: \textsf{http://ceceia.com.ar/categoria/grupos-abiertos/software-libre}
\end{enumerate}
